鄧小平：殺200人保20年穩定

坊間盛傳鄧小平在六四事件中說過「殺20萬人，保20年穩定」。英國解密檔案揭露，八九民運期間中共早於五月已準備血腥鎮壓學生。當時英國駐華大使唐納德得悉鄧小平五月曾說「殺200人，保中國20年穩定」（Two hundred dead could bring 20 years of peace to China），與日後流傳的「20萬人」不同；密電又引述美國國防部門稱，中國政府認為這場運動將會流血收場。

89年5月20日，即中央宣佈戒嚴當天，唐納德向英國發出密電匯報當地情況。當天唐與著名漢學家施拉姆（Stuart Schram）共晉午餐，施表示有中方人士向他透露，近日鄧小平說過殺200人可保20年穩定，反映中共不惜犧牲部份示威者的性命以穩定局勢，並換取時間達至中國改革開放。

唐納德在密電續稱，本來對施拉姆的消息有所保留，但當晚美國國防部門也傳來情報，指中國政府認為沒有任何方法避免死傷（no way to avoid bloodshed）；中國政府已下令政府醫院員工上班；軍方亦接獲指示，須採取「必要」手段平定局勢。唐再向美國空軍方面查核情報真偽，確認消息來源「非常可信」。

六四期間任《 文匯報》 駐京辦主任的劉銳紹表示，密電沒有指明鄧小平的說話來自那位中方人士，難以評論真偽。他形容89年5月起北京謠言滿天飛，例如「成日都有人話坦克會開落廣場，結果狼來了」。

記者 白琳

數學題：而家係殺左2萬人咁保幾多年穩定？

唔怪之得日本寧願背負屠夫罪名都要殺支那人

聽錯啫，其實係殺200萬人可保20年共産黨太平。